\setphysstyle{ЛФШ 2022}{День экспериментатора}{11 класс}
\setcounter{section}{0}
\section{Эпоха трения}
Определите коэффициент трения покоя грифеля карандаша о миллиметровку.
\textit{Оборудование:} 	карандаш, миллиметровка, линейка. 


\rule{\linewidth}{2pt}

\section{Волшебная соль}

Определите удельную теплоту растворения селитры.

\textit{Оборудование:} стакан с водой, селитра, термометр, весы.
\Jrcomment{Надо чётко следить, что все умеют пользоваться термопарой и знают, что это полярный прибор, потому что иначе при растворении температура будет повышаться.}
\rule{\linewidth}{2pt}




\section{Крутая желешка}
\section*{Введение}
При небольших деформациях по закону Гука момент сил, необходимый для закручивания цилиндра, пропорционален углу закручивания.
$$M=\chi \phi$$
$\chi$- крутильная жёсткость желатинного цилиндра. Выразите $\chi$  через параметры цилиндра с помощью метода размерностей. 
\section*{Задача}
Определите модуль Юнга E желатина. \\
\textit{Оборудование:} цилиндры из желе, линейка известной массы, магниты, картонка, миллиметровка. 
\Jrcomment{Купили желе, расплавили, залили в шприц с отрезанным носиком, заморозили и выдавливали цилиндры.\\
Этот эксперимент это часть эксперимент с всероса 2017 года.}
\rule{\linewidth}{2pt}
\section{Надувательство}
Определите какой вид обтекания лучше описывает процесс падения мыльного пузыря.  
Измерьте толщину плёнки мыльного пузыря. 
При ламинарном обтекании сила сопротивления воздуха описывается силой Стокса: 
\[
	F = - 6 \pi r \eta \cdot v \qquad \eta = 18{,}1 \cdot 10^{-6}~{\text{Па}\cdot \text{с}}
\]
Где $\eta$ коэффициент вязкости воздуха.

При турбулентном обтекании сила сопротивления воздуха описывается: 
$$
F=\alpha\frac{\rho v^2 S}{2}
$$
Где $\alpha$ - безразмерный параметр, $S$ - площадь сечения пузыря.

\textit{Оборудование:} мыльный раствор, рулетка, вода, линейка, секундомер.
\Jrcomment{Для измерения радиуса хорошо ловить на на воду или на саму "выдувалку" для пузырей. У всех получается ламинарное. По числу Рейнольдса там пограничное состояние. }
\rule{\linewidth}{2pt}

\section{Отрыв}

Найдите силу отрыва скотча от мотка. 

\textit{Оборудование:} скотч, две резинки, линейка, грузики известной массы, нитки, миллиметровка.

\rule{\linewidth}{2pt}

\clearpage

\section{Осмос}
\subsection*{Теоретическое введение}

Осмос~--- это диффузия растворителя в раствор через полупроницаемую мембрану, которая пропускает молекулы
растворителя, но не растворённого вещества. Осмос стремится выровнять концентрации раствора по обе
стороны мембраны и продолжается до тех пор, пока вызванная им разность давлений не достигнет
определённого предела, называемого осмотическим давлением (может достигать $20\unit{атм}$ в клетках
растений). Растительная клетка является осмотической системой, клеточная стенка играет роль
полупроницаемой мембраны. Осмотическое давление сильно разбавленных растворов недиссоциирующих веществ
численно равно давлению, которое оказало бы растворённое вещество, если бы оно при данной температуре в
состоянии идеального газа и занимало объем, равный объёму раствора (закон Вант-Гоффа): $p_o = nKT$, где
$n$~--- число молекул растворённого вещества в единице объёма, $k$~--- постоянная Больцмана, $T$~---
абсолютная температура. Заметим, что $p_o$ для любых растворов не зависит ни от природы растворённого
вещества и растворителя, ни от устройства мембраны (лишь бы она была полупроницаемой). Для растворов
электролитов в законе Вант-Гоффа появляется поправочный коэффициент $i$: $p_o = inKT$, обусловленный
диссоциацией электролита в растворе. При погружении полосок исследуемой ткани (картофеля) в раствор с
повышенной концентрацией, полоски теряют воду и их длина уменьшается. Если же внешний раствор обладает
пониженной концентрацией, то клетки поглощают воду из раствора и их объём увеличивается, и,
соответственно, длина ткани увеличивается.

\subsection*{Задача}

Из картофельного клубня вырежьте пластинку толщиной $5\unit{мм}$. Из пластинки нарежьте шесть полосок
шириной $3$--$4\unit{мм}$. Подрежьте концы полосок так, чтобы они были одинаковой длины и поместите их в
приготовленный раствор. Через $20$~минут извлеките полоски и измерьте их длину. Постройте график
изменения длины полоски от молярности раствора в котором эта полоска находилась.  Найдите осмотическое
давление предоставленного вам картофеля.

\textit{Оборудование:} раствор $NaCl$ 1M, картофель, посуда (стаканчики), линейка, нож, шприц.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c| c c c c c c c c c c |}\hline
        $C$, М & $1$ & $0{,}8$ & $0{,}7$ & $0{,}6$ & $0{,}5$ & $0{,}4$ & $0{,}3$ & $0{,}2$ & $0{,}1$ &
                                                                                                       $0{,}01$\\
        \hline
        $i$ & $1{,}62$ & $1{,}64$ & $1{,}66$ & $1{,}68$ & $1{,}7$ & $1{,}73$ & $1{,}75$ & $1{,}78$ &
                                                                                                     $1{,}83$ & $1{,}91$\\
        \hline
	\end{tabular}
\end{center}


\rule{\linewidth}{2pt}

\Jrcomment{Это трудный день экспериментатора. До картошки дошла 1 команда. Хотя мы с 10:00 до 16:00 делали.}
